# ■ Raspberry pi + Movidius

------

安かったので、Movidiusなるディープラーニングのアクセラレータを買ってRaspberry pi 3 B+につけてみた。

![Raspberry pi + Movidius](./img/IMG_1111.jpg)

## ▼ Movidiusとは

Movidiusとはどんなものか？ということなのだが、一言で言うと、**ディープラーニング推論処理を高速化するアクセラレータ**ということで、基本的には高速に**推論(=AI)**を行うためのアクセラレータだということである。

人工知能(AI)には、大きく分けて**学習**と**推論**の２つのモードがある。まず、多数のサンプルを用意しそれを使ってAIに学習させる。その後十分なサンプル数を学習したら、与えられた入力に対して推論し、その認識結果を返すという流れになる。

Movidiusでも学習させることはできると思われるが、どちらかといえば**推論**に重点をおいて開発されているようだ。Movidiusには、**Myriad 2**という**VPU(Vision Prosessing Unit)**が入っており、その名の通り**画像認識**をメインターゲットにしていると思われる。

そのため、写真の構成でもMovidius以外にUSBカメラも接続されていて、このカメラを使った画像認識が可能である。仄聞するところ、この構成で**きゅうりの選別機**を作った例があるようだ。

## ▼ SDKのインストール

このMovidius、公式には開発環境としてはUbuntuなどのLinux環境以外は考慮されていないようだ。そのため、Windowsで扱うには、OpenVINOを使う方法などが紹介されているようだが、詳細は不明である。とりあえず、問題なく動かすにはUbuntuもしくはRaspberry piを使うほうが無難である。

SDKは、[【03.設定】ゼロから始めるインストール](http://jellyware.jp/kurage/movidius/c03_setting.html)あたりの資料に従って行えば基本的にはうまくいくはずである。機器として検証済みなのは**Raspberry pi 3B**となっているが、試したところ、**Raspberry pi 3B+**でもなんの問題もなく動作することが確認できた。

SDKのインストールには**非常に時間がかかる**ので時間的に余裕のあるときに行ったほうが良い。インストールにかかる時間は、６時間程度は見込んでおいたほうが良い。

参考にした[AIガジェットを作りながらゼロから学ぶディプラーニング推論](http://jellyware.jp/movidius/#04)では最新のSDKをインストールするようになっているため、この環境では他のサイトで紹介しているスクリプトなどが動作しない事があるので、注意が必要である。

## ▼ AIの構成

いろいろ調べていると、`GoogLeNet`とか`AlexNet`とか、いろいろな`*Net`というものが出てくる。これは、AIを構成する時のニューラルネットがどのように構成されているかでいろいろな人が作り上げてきたニューラルネットの構成のことである。

これに、各ニューロンの重みデータ(weight)をロードすることでAIを構成する。AIの学習結果=weightということになる。ニューラルネットの構成とその学習結果であるweightは基本的にペアであり、異なるものを混在させることはできない。

実のところ、この`*Net`と`weight`を作成する部分がAIの肝の部分であり、作成することは非常に難しい。この部分については既存のものを使うのが現実的である。きちんとした学習環境を整えれば`weight`については自分で作成することも可能である。

実際、参考にした例では`*Net`と`weight`は既存のものをがSDKと同時にダウンロードしているので、それを使用して`推論`のみ行っている。現状で`weight`を自作する(=学習させる)方法については調査中である。

## ▼ 実行例

実際に、サンプルではない画像を読み込ませて推論させた例を示す。

### 猫を推論させた例

![my_cat](./img/my_cat.jpg)

```text
------- predictions --------
prediction 0 (probability 0.4543457) is n02123394 Persian cat  label index is: 283
prediction 1 (probability 0.23937988) is n02123045 tabby, tabby cat  label index is: 281
prediction 2 (probability 0.1194458) is n02124075 Egyptian cat  label index is: 285
prediction 3 (probability 0.062927246) is n02127052 lynx, catamount  label index is: 287
prediction 4 (probability 0.04788208) is n02123159 tiger cat  label index is: 282
```

`Persian cat(ペルシャ猫)`と認識されている。実際には`スコティッシュフォールド`なのだが人間でも判断は難しいと思われるので、妥当な結果だと思う。

### 犬を推論させた例

![my_dog](./img/my_dog.jpg)

```text
prediction 0 (probability 0.50683594) is n02086079 Pekinese, Pekingese, Peke  label index is: 154
prediction 1 (probability 0.19384766) is n02113624 toy poodle  label index is: 265
prediction 2 (probability 0.078308105) is n02111500 Great Pyrenees  label index is: 257
prediction 3 (probability 0.06439209) is n02085936 Maltese dog, Maltese terrier, Maltese  label index is: 153
prediction 4 (probability 0.03213501) is n02113712 miniature poodle  label index is: 266

```

驚いたことに単なる犬ではなくきちんと`Pekinese(ペキニーズ)`として認識されている。**ビンゴ！**である。

このように、かなり良い精度で物や動物の認識ができるようだ(もちろん、ものによっては大外れなものもある)。この例に使ったニューラルネットは1000種類のサンプルを学習しているが、当然のことながらその範囲外の物体についてはまともな推論はできないということになる。試しに、手持ちの写真データを推論させてみると、プリント基板などは`モデム`と認識したし、人物の画像は人とは判定せず着ているものだけを判断し`Tシャツ`などの推論結果を示した。

## ▼ 深層学習は可能か？

とりあえず、ニューラルネットを使った画像の推論はできたが、これは既存の学習データを使用したものである。Movidiusを使って深層学習を行い、自前のニューラルネットを作ることは可能なのか？

結論から先にいうと、**論理的には可能だが物理的に無理**ということになると思う。推論は可能なのに？と思うかもしれないが、深層学習を行うには、次のような条件を満たす必要があるからだ。

- 大量のサンプル画像(数百枚～数万枚)が必要
- 学習前の画像に前処理を行う
- 教師データを作成するための膨大な作業時間
- これらの作業を行うのに適したコンピュータ

ということで、現実的にはかなり高価なマルチGPUのパソコン、場合によってはスパコンレベルのハードウエアを使わないと、許容できる実時間でニューラルネットを作成できないようだ。コンピュータシステムについてはクラウドのHPC([さくらの高火力シリーズ](https://www.sakura.ad.jp/koukaryoku/))などを使えば解決できる可能性はあるものの、サンプルデータの入手が一番ネックになると思われる。逆に言うと、簡単に大量の画像を収集できる野菜の選別などは比較的容易(といってもそれなりに手間暇はかかる)に実現可能だと思われる。

## ▼ Movidiusを何に使うか？

とりあえず、AIやニューラルネット、深層学習といったものがどんなものかを実際に安価かつ手軽に実行することができるので、学習の入り口としては適していると思う。

また、目的にあった学習済みのニューラルネットが入手できればそれを使った画像の推論は簡単にできる。それを使って、ロボットにものを見せて当ててもらうようなゲームというかレクレーションというかそんなものは比較的簡単に作れると思う。

